\documentclass[twoside]{article}
\usepackage[inner=3cm, outer=3cm, top=3cm, bottom=3cm]{geometry}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{enumerate}

%opening
\title{HM Zusammenfassung}

\begin{document}

	\maketitle
	
	\section{HM I}
	
		\subsection{Konvergenzkriterien für Reihen}
			
			\begin{displaymath}
				S = \sum_{n=0}^{\infty} a_{n}
			\end{displaymath}
			
			\subsubsection{Majorantenkriterium}
			
			\subsubsection{Minorantenkriterium}
			
			\subsubsection{Wurzelkriterium}
				
				\begin{displaymath} 
					\alpha := \limsup\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{|a_{n}|}
				\end{displaymath}
				
				\begin{enumerate}[]
					\item \begin{math} \alpha < 1 \implies \end{math} Reihe absolut konvergent
					\item \begin{math} \alpha > 1 \implies \end{math} Reihe divergent
				\end{enumerate}
				
			\subsubsection{Quotientenkriterium}
			
				\begin{displaymath}
					\alpha_n = |\frac{a_{n+1}}{a_{n}}|
				\end{displaymath}
				
				\begin{enumerate}[]
					\item \begin{math} \alpha_n \leq q < 1 \end{math} für fast alle \begin{math} n \in \mathbb{N} \implies \end{math} Reihe absolut konvergent
					\item \begin{math} \alpha_n \geq 1\end{math} für fast alle \begin{math} n \in \mathbb{N} \implies \end{math} Reihe divergent
				\end{enumerate}
	
		\subsection{Konvergenzradius von Potenzreihen}
		
			\begin{displaymath}
				P(x) = \sum_{n=0}^{\infty} a_{n}(x-x_0)^n
			\end{displaymath}
			
			\subsubsection{Wurzelkriterium}
			
				\begin{displaymath}
					r = \frac{1}{\limsup\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{|a_{n}|}}
				\end{displaymath}
				
			\subsubsection{Quotientenkriterium}
			
				\begin{displaymath}
					r = \lim\limits_{n \to \infty} |\frac{a_{n}}{a_{n+1}}|
				\end{displaymath}
		
		\subsection{Funktionenfolgen}
			\subsubsection{Gleichmäßige Konvergenz}
				
				\begin{math} D \subset \mathbb{R}, f_n: D \to \mathbb{R} \end{math} konvergiert gleichmäßig gegen \begin{math} f \end{math}:
				
				\begin{displaymath}
				\forall \epsilon > 0 \exists n_0 \in \mathbb{N} \forall n \geq n_0 \forall x \in D : |f_n(x) - f(x)| < \epsilon
				\end{displaymath} 
		
		\subsection{Mittelwertsatz der Differentialrechnung}
		
			\begin{math} f: [a,b] \to \mathbb{R} \end{math} stetig auf \begin{math} [a,b] \end{math} und differenzierbar auf \begin{math} (a,b) \end{math}:
			
			\begin{displaymath}
				\exists x \in (a,b):f'(x) = \frac{f(b) - f(a)}{b - a}
			\end{displaymath}
	
		\subsection{Partielle Integration}
			\begin{math} f, g: [a, b] \to \mathbb{R} \end{math} stetig differenzierbar auf \begin{math} (a,b) \end{math}:
			
			\begin{displaymath}
				\int_{a}^{b} f'(x) \cdot g(x) dx = [f(x) \cdot g(x)]_{a}^{b} - \int_{a}^{b} f(x) \cdot g'(x) dx
			\end{displaymath}
		
		\subsection{Fourierreihe}
		
			\begin{displaymath}
				\frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} a_n \cos(nx) + b_n \sin(nx)
			\end{displaymath}
			
			\begin{enumerate}[]
				
				\item 
					\begin{displaymath}
						a_k = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) \cos(kx) dx, k \in \mathbb{N}_0
					\end{displaymath}
			
				\item
					\begin{displaymath}
						b_k = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) \sin(kx) dx, k \in \mathbb{N}
					\end{displaymath}
			
			\end{enumerate}
			
			\subsubsection{Spezialfälle}
				
				\begin{enumerate}[]
				
					\item \begin{math} f \end{math} gerade (\begin{math} :\Leftrightarrow \forall x \in \mathbb{R}: f(x) = f(-x) \end{math}):
					
						\begin{displaymath}
							a_k = \frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi} f(x) \cos(kx) dx, k \in \mathbb{N}_0
						\end{displaymath}
					
						\begin{displaymath}
							b_k = 0
						\end{displaymath}
					
					\item \begin{math} f \end{math} ungerade (\begin{math} :\Leftrightarrow \forall x \in \mathbb{R}: f(x) = -f(-x) \end{math}):
					
						\begin{displaymath}
							a_k = 0
						\end{displaymath}
						
						\begin{displaymath}
							b_k = \frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi} f(x) \sin(kx) dx, k \in \mathbb{N}_0
						\end{displaymath}
						
									
				\end{enumerate}
	
	\clearpage
			
	\section{HM II}
	
		\subsection{Differentialrechnung}
			
			\subsubsection{Extrema}
				
				\begin{displaymath}
					f: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}
				\end{displaymath}
				
				\begin{enumerate}[]
					\item Finden von potentiellen Extrema (notwendige Bedingung): \begin{math} grad \ f(x) = 0\end{math}
					\item Definitheit von Matrizen A \begin{math} \in \mathbb{R}^{nxn} \end{math}
						\begin{enumerate}[]
							\item allgemein
								\begin{enumerate}[]
									\item A positiv definit \begin{math} \Leftrightarrow \end{math} alle Eigenwerte von A sind positiv
									\item A negativ definit \begin{math} \Leftrightarrow \end{math} alle Eigenwerte von A sind negativ				
									\item A indefinit \begin{math} \Leftrightarrow \end{math} A besitzt sowohl positive als auch negative Eigenwerte
								\end{enumerate}
							\item n = 2 
								\begin{enumerate}[]
									\item A positiv definit \begin{math} \Leftrightarrow \det A > 0 \wedge a_{11} > 0 \end{math}
									\item A negativ definit \begin{math} \Leftrightarrow \det A > 0 \wedge a_{11} < 0 \end{math}
									\item A indefinit \begin{math} \Leftrightarrow \det A < 0 \end{math}
								\end{enumerate}
						\end{enumerate}
					\item Entscheidung von potentiellen Extrema über Definitheit der Hesse-Matrix
						\begin{enumerate}[]
							\item \begin{math} H_f(x_0) \end{math} ist positiv definit \begin{math} \implies \end{math}  lokales Minimum 
							\item \begin{math} H_f(x_0) \end{math} ist negativ definit \begin{math} \implies \end{math}  lokales Maximum
							\item \begin{math} H_f(x_0) \end{math} ist indefinit \begin{math} \implies \end{math}  kein lokales Extremum
						\end{enumerate}
				\end{enumerate}
			
			\subsubsection{Implizit definierte Funktionen}
			
				\begin{enumerate}[1.]
					\item Satz über implizit definierte Funktionen
						
						\begin{math} D \subset \mathbb{R}^{n+p} \end{math}, \begin{math} f: D \to \mathbb{R}^p \end{math}, \begin{math} (x_0, y_0) \in D \end{math}
						
						Anforderungen:
						\begin{enumerate}[-]
							\item \begin{math} D \end{math} ist offen
							\item \begin{math} f \end{math} ist stetig Differenzierbar
							\item \begin{math} f(x_0, y_0) = 0 \end{math}
							\item \begin{math} \frac{\delta f}{\delta y}(x_0, y_0) \end{math} ist invertierbar (\begin{math} \det \frac{\delta f}{\delta y}(x_0, y_0) \ne 0 \end{math})
						\end{enumerate}
						
						Aus dem Satz folgt:
						\begin{enumerate}[-]
							\item Es existiert eine offene Umgebung \begin{math} U \subset \mathbb{R}^n \end{math} von \begin{math} x_0 \end{math}
							\item Es existiert eine offene Umgebung \begin{math} V \subset \mathbb{R}^p \end{math} von \begin{math} y_0 \end{math}
							\item Es existiert genau ein Funktion \begin{math} g: U \to V \end{math}, für welche gilt:
								\begin{enumerate}[-]
									\item \begin{math} g(x_0) = y_0, \forall x \in U : f(x, g(x)) = 0 \end{math}
									\item \begin{math} \forall x \in U, \forall y \in V : f(x,y) = 0 \implies y = g(x) \end{math}
									\item \begin{math} g \end{math} ist auf \begin{math} U \end{math} stetig Differenzierbar
									\item \begin{math} \frac{\delta f}{\delta y}(x, g(x)) \end{math} ist invertierbar \begin{math} \forall x \in U \end{math}
									\item \begin{math} \forall x \in U : g'(x) = -(\frac{\delta f}{\delta y}(x, g(x)))^{-1} \cdot \frac{\delta f}{\delta x}(x, g(x)) \end{math}
								\end{enumerate}
						\end{enumerate}
					\item Lokaler Umkehrsatz
					
						\begin{math} D \subset \mathbb{R}^n \end{math}, \begin{math} f: D \to \mathbb{R}^n \end{math}, \begin{math} x_0 \in D \end{math}
						
						Anforderungen:
						\begin{enumerate}[-]
							\item \begin{math} D \end{math} ist offen
							\item \begin{math} f \end{math} ist stetig Differenzierbar
							\item \begin{math} f'(x_0) \end{math} ist invertierbar (\begin{math} \det f'(x_0) \ne 0 \end{math})
						\end{enumerate}
						
						Aus dem Satz folgt:
						\begin{enumerate}[-]
							\item Es existiert eine offene Umgebung \begin{math} U(x_0) \end{math}
							\item \begin{math} f(U) \end{math} ist offen
							\item \begin{math} f|_U \end{math} ist injektiv
							\item \begin{math} \forall x \in U : f'(x) \end{math} ist invertierbar
							\item \begin{math} (f|_U)^{-1}: f(U) \to U \end{math} ist stetig differenzierbar
							\item \begin{math} ((f|_U)^{-1})'(y) = [f'((f|_U)^{-1} (y))]^{-1} \forall y \in f(U) \end{math}
						\end{enumerate}
				\end{enumerate}
			
		\subsection{Integration}
		
			\subsubsection{Substitution}
			
				\begin{displaymath}
					\int_{g(B)} f(x) dx = \int_{B} f(g(z)) \cdot |\det g'(z)| dz
				\end{displaymath}
			
				\begin{enumerate}[1.]
					\item Polarkoordinaten
						
						\begin{math} r \in [0, \infty), \phi \in [0, 2\pi) \end{math}
						
						\begin{math} r := \sqrt{x^2 + y^2} = ||(x,y)|| \end{math}
						
						\begin{math} x = r \cos \phi \end{math},
						\begin{math} y = r \sin \phi \end{math}
						
						\begin{math} \det g'(r, \phi) = r \end{math}
							
					\item Zylinderkoordinaten
						
						\begin{math} r \in [0, \infty), \phi \in [0, 2\pi) \end{math}
						
						\begin{math} r := \sqrt{x^2 + y^2} = ||(x,y)|| \end{math}
						
						\begin{math} x = r \cos \phi \end{math},
						\begin{math} y = r \sin \phi \end{math},
						\begin{math} z = z \end{math}
						
						\begin{math} \det g'(r, \phi, z) = r \end{math}
					
					\item Kugelkoordinaten
					
						\begin{math} r \in [0, \infty), \phi \in [0, 2\pi), \theta \in (- \frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}) \end{math}
					
						\begin{math} r := \sqrt{x^2 + y^2 + z^2} = ||(x,y,z)|| \end{math}
					
						\begin{math} x = r \cos \phi \cos \theta \end{math},
						\begin{math} y = r \sin \phi \cos \theta \end{math},
						\begin{math} z = r \sin \theta \end{math}
						
						\begin{math} \det g'(r, \phi, \theta) = r^2 \cos \theta \end{math}
				\end{enumerate}
	
		\subsection{Differentialgleichungen}
	
			\subsubsection{Differentialgleichung mit getrennten Veränderlichen}
			
				\begin{displaymath}
					y' = f(x) \cdot g(y)
				\end{displaymath}
		
				Lösung durch Auflösen nach y:
		
				\begin{displaymath}
					\int \frac{1}{g(y)} dy = \int f(x) dx +c
				\end{displaymath}
		
			\subsubsection{Lineare Differentialgleichungen 1. Ordnung}
				
				\begin{displaymath}
					y' = \alpha(x)y + s(x)
				\end{displaymath}
				
				Sei \begin{math} \beta'(x) = \alpha(x) \end{math}.
				
				Homogene Lösung:
						
				\begin{displaymath}
					y_h(x) = Ce^{\beta(x)}
				\end{displaymath}
				
				Inhomogene Lösung:
				
				\begin{displaymath}
					y_p(x) = Ce^{\beta(x)} + e^{\beta(x)} \int_{}^{x} e^{-\beta(t)} s(t) dt
				\end{displaymath}
				
			\subsubsection{Lineare Differentialgleichungen n-ter Ordnung mit konstanten Koeffizienten}
			
				\begin{displaymath}
					y^{(n)} + a_{n-1} y^{(n-1)} + \dots + a_1 y' + a_0 y = 0
				\end{displaymath}
				
				\begin{enumerate}[1.]
					\item Charakteristisches Polynom aufstellen
					
						\begin{math}
							p(\lambda) = (-1)^n [\lambda^n + a_{n-1} \lambda^{n-1} + \dots + a_1 \lambda + a_0]
						\end{math}
					
					\item Nullstellen des Charakteristischen Polynoms bestimmen
					
						\begin{math}
							p(\lambda) = (-1)^n (\lambda - \lambda_1)^{k_1} \dots (\lambda - \lambda_r)^{k_r}
						\end{math}
						
						Zu beachten:
						
						\begin{enumerate}[]
	
							\item \begin{math} \lambda_1, \dots, \lambda_m \in \mathbb{R}; \lambda_{m+1}, \dots, \lambda_r \in \mathbb{C} \setminus \mathbb{R} \end{math}
							
							\item \begin{math} \lambda_{m+1} = \mu_1, \dots, \lambda_{m+s} = \mu_s \end{math}
							
							\item \begin{math} \lambda_{m+s+1} = \overline{\mu_1}, \dots, \lambda_{m+2s} = \overline{\mu_s} \end{math}
						
						\end{enumerate}
						
					\item Reelle Beiträge zum Fundamentalsystem
					
						\begin{math}
							j \in \{ 1, \dots, m\}
						\end{math}
						
						\begin{math}
							e^{\lambda_j x}, x e^{\lambda_j x}, \dots, x^{k_{j-1}} e^{\lambda_j x}
						\end{math}
						
					\item Komplexe Beträge zum Fundamentalsystem
					
						\begin{math}
							j \in \{ m+1, \dots, m+s\}
						\end{math}
						
						\begin{math}
							\lambda_j = \alpha_j + i \beta_j, (\alpha_j, \beta_j \in \mathbb{R}, \beta_j \neq 0)
						\end{math}
						
						\begin{math}
							e^{\alpha_jx} \cos (\beta_jx), x e^{\alpha_jx} \cos (\beta_jx), \dots, x^{k_{j-1}} e^{\alpha_jx} \cos (\beta_jx)
						\end{math}
						
						\begin{math}
							e^{\alpha_jx} \sin (\beta_jx), x e^{\alpha_jx} \sin (\beta_jx), \dots, x^{k_{j-1}} e^{\alpha_jx} \sin (\beta_jx)
						\end{math}
						
					\item Alle Reellen und komplexen Beiträge mit jeweils hinzu multiplizierten Konstanten \begin{math} c_j \end{math} bilden als Summe das Fundamentalsystem und damit die allgemeine Lösung als homogene Gleichung.
					
					\item Die spezielle Lösung der inhomogenen Gleichung erhält man durch Variation der Konstanten.
				\end{enumerate}
				
			\subsubsection{Lineare Differentialgleichungssysteme}
				
				\begin{displaymath}
					y' = Ay
				\end{displaymath}
				
				\begin{enumerate}[1.]
					\item Nullstelen des charakteristischen Polynoms \begin{math} \det(A-\lambda I) \end{math} bestimmen
						
						\begin{math}
							p(\lambda) = (-1)^n (\lambda - \lambda_1)^{k_1} \dots (\lambda - \lambda_r)^{k_r}
						\end{math}
						
						Zu beachten:
						
						\begin{enumerate}[]
							
							\item \begin{math} \lambda_1, \dots, \lambda_m \in \mathbb{R}; \lambda_{m+1}, \dots, \lambda_r \in \mathbb{C} \setminus \mathbb{R} \end{math}
							
							\item \begin{math} \lambda_{m+1} = \mu_1, \dots, \lambda_{m+s} = \mu_s \end{math}
							
							\item \begin{math} \lambda_{m+s+1} = \overline{\mu_1}, \dots, \lambda_{m+2s} = \overline{\mu_s} \end{math}
						
						\end{enumerate}
							
					\item Bestimme für alle \begin{math} \lambda_1, \dots, \lambda_{m+s} \end{math} eine Basis von
						
						\begin{math}
							Kern((A-\lambda_j I)^{k_j})
						\end{math}
					
					\item Für jedes \begin{math} \lambda_j, (j = 1, \dots, m + s) \end{math} und jeden Basisvektor v von \begin{math} Kern((A-\lambda_j I)^{k_j}) \end{math} führe durch:
					
						\begin{enumerate}[a)]
							\item Finde das größte \begin{math} m_j < k_j \end{math}, für welches gilt:
								
								\begin{math}
									(A-\lambda_j I)^{m_j} v \ne 0
								\end{math}
								
							\item Setze:
							
								\begin{math}
									y(x) := e^{\lambda_j x}[v + x(A - \lambda_j I) v + \frac{x^2}{2}(A-\lambda_j I)^2 v + \dots + \frac{x^{m_j}}{m_j!}(A-\lambda_j I)^{m_j}v]
								\end{math}
							
							\item \begin{math} j \in {1,\dots, m} \end{math}:
							
								\begin{math} y \end{math} ist Beitrag zum Fundamentalsystem
								
							\item \begin{math} j \in {m+1, \dots, m+s} \end{math}:
							
								\begin{math} Re(y) \end{math} und \begin{math} Im(y) \end{math} sind beide Beitrag zum Fundamentalsystem
						\end{enumerate}
					
					\item Alle Reellen und komplexen Beiträge mit jeweils hinzu multiplizierten Konstanten \begin{math} c_j \end{math} bilden als Summe das Fundamentalsystem und damit die allgemeine Lösung der homogenen Gleichung.
					
					\item Die spezielle Lösung der homogenen Gleichung erhält man durch Variation der Konstanten.
				\end{enumerate}
				
		\subsection{Fouriertransformation}
			
\end{document}